### 罗马人之王巴巴罗萨（9）

#### Duke Frederick IV of Swabia 施瓦本公爵腓特烈四世

然而，巴巴罗萨不能完全无视其斯陶芬家族年轻的堂弟，康拉德三世之子，即施瓦本公爵腓特烈四世的权利。弗赖辛的奥托只是说，康拉德在临终前将幼子托付给侄子照顾。但乌尔斯贝格的伯查德（Burchard of Ursberg）在1230年左右的作品中补充道，临终的君主规定，他的儿子要在成年后继承施瓦本公国。我们无法判断康拉德是否真的这样交代过，或者这仅仅是伯查德对既定事实的追溯性解释。（毕竟伯查德在同一段记录中错误地将康拉德的墓地记在了洛尔希。）

虽然未成年人通常不会见证宪章，但罗滕堡的腓特烈作为施瓦本和阿尔萨斯公爵于1153年6月在沃尔姆斯的皇家法庭上见证了他堂兄的两项决定。 罗滕堡的腓特烈在维巴尔德起草的一份宪章中被称为康拉德皇帝之子——他在与曼努埃尔一世皇帝的通信中将自己已经故去的君主升格为皇帝级别了，而在另一份宪章中，和往常一样，他的称谓还是康拉德国王之子。在一个等级森严的社会里，见证者名单上的位置往往由法律地位、等级、任职时间和年龄来决定，而罗滕堡的腓特烈因为其皇室血统，则出人意料地被列在了许多年长的公爵之前：例如奥地利的亨利、狮子亨利还有贝特霍尔德四世。当巴巴罗萨在1154年宣布洛尔希修道院的赞助人将从斯陶芬家族的两个分支，即康拉德国王和腓特烈二世公爵的后裔中选出时，见证者名单的前两位是康拉德国王之子腓特烈（即罗滕堡的腓特烈）还有巴巴罗萨同父异母弟弟的小康拉德。看起来身为国王之子的地位要高于国王的兄弟。然而到了1154年1月17日的宪章中，施瓦本公爵腓特烈被列在了斯波莱托公爵韦尔夫以及上洛林公爵马蒂亚斯之后。

正如与贝特霍尔德四世类似的案例所表明的那样，负责起草王室宪章的那些文人并不是都对法律条文那样熟悉，他们在选择给每个人的称谓与头衔方面有着相当大的出入。下面的例子可以说明很多头衔与称谓是多么的莫名其妙。1157年7月4日，巴巴罗萨将施瓦本地区的一处地产归还给了他巴本堡家的叔叔帕绍的康拉德，这份地产是主教先前用帕绍教区的地产与康拉德三世交换的。公爵级别的见证者按照以下顺序排列：波西米亚公爵弗拉迪斯拉夫和他的兄弟西奥博尔德（Theobald）、奥地利公爵亨利还有康拉德国王之子腓特烈公爵（没有任何领土或者地区头衔）。第二天，同一位书记员在一份同样被保留了原件的宪章中记载，皇帝将位于蒂罗尔州布里克森（Brixen in the Tyrol）郊外的新施蒂夫特圣奥古斯都学院教堂（Augustinian collegiate church of Neustift）置于自己的管辖之下，在场的见证者有康拉德国王之子施瓦本公爵腓特烈；奥地利公爵亨利；斯波莱托公爵韦尔夫；波兰公爵拉迪斯劳斯【原文写了个Duke Ladislas of Poland，我还在愣神这哪位啊，然后想了一下这可不就是Vladislaus II the Exile……那个弗拉迪斯拉夫二世，但是这段因为是引用的当时的原文记载，所以我还是尊重原文翻译了，只不过注释补出来不然连我自己都不认识这是哪位更别说读者了】还有波西米亚公爵弗拉迪斯拉夫。从这样的名单中是无法确定某个人在法律上的地位，也无法确定为什么他见证这个宪章而没有见证别的。

不过有几个称呼的确让人对康拉德三世之子的地位产生了一些思考。起草7月4日和5日宪章的同一份书记员在3月16日将罗滕堡的腓特烈和伯爵们归在一列，仅称他为康拉德国王之子。1156年斯特拉斯堡主教伯查德一世的宪章落款的日期是“腓特烈国王，阿尔萨斯公爵（King Frederick, the duke of Alsace）”统治期间。（1156年时巴巴罗萨应该被称为皇帝。）巴巴罗萨于1157年2月2日自称为皇帝和施瓦本公爵。（遗憾的是，这份宪章仅存于19世纪保存的两份巴巴罗萨宪章中，源自1192年的副本。）最后，在1156年10月，皇帝宣布他的堂弟“斯陶芬的腓特烈公爵”放弃了对斯陶芬与维尔茨堡辖下一半通婚的农奴后代的管辖权。【原文the emperor confirmed that his cousin, “Duke Frederick of Stauf,” had renounced his rights to half the children of a cross-marriage between Staufer and Würzburg ministerials. 如果我没理解错的话怎么一股满清包衣的味儿（喂，这个ministerials大概是指领主手下替他们收税管农奴的这些代理人？】（这些为领主服务的代理人身份的标志之一就是他们的子女被分配给父母的领主。）

我们大约可以保守地推断出这样的结论：1152年3月巴巴罗萨加冕后不久，就将阿尔萨斯和施瓦本转让给了罗滕堡的腓特烈，但作为其堂兄和监护人，他仍然保留了对这些领地的实际控制权。国王很快就干脆直接侵占了阿尔萨斯，至少康拉德之子在1153年6月后没有再被称为阿尔萨斯公爵。巴巴罗萨可能在1157年作为罗滕堡的腓特烈的监护人自己持有了施瓦本公爵头衔，就像苏尔茨巴赫的格哈德二世伯爵很可能作为福堡的阿德拉的侄子的监护人也采用了侯爵头衔。皇帝可能希望最终将他的堂弟仅仅降低到和扎林根一样作为一个挂名公爵的待遇，从而他可以自己永久地重新占有施瓦本公国。之所以让罗滕堡的腓特烈作为一个未成年人也频繁地在集会和法庭上公开露面，并且还出现在宪章的见证者名单里，可能也是为了消除其他人对没能继承王位的国王之子的命运的怀疑。

根据拉赫温的说法，1157年9月在维尔茨堡举行的会议上，罗滕堡的腓特烈在拜占庭使节的坚持要求下被赐剑，封为骑士，也就是公开宣布了自己的年龄。 伊琳娜皇后作为这个孩子的姨妈，并且还是康拉德三世的养女，为自己的外甥/继兄弟送去了许多“华丽的礼物”，并责成使节们务必要见证他的册封仪式再回来复命。她的丈夫曼努埃尔皇帝，“由于他长期以来与康拉德国王的友善关系与友谊”而“衷心支持她的想法”。皇后和她的兄弟苏尔茨巴赫伯爵格哈德二世可能因此阻止了巴巴罗萨试图夺取其堂弟的施瓦本公国的企图。他们的反对使得巴巴罗萨除了试图在伦巴第地区建立自己的领主地位之外没有别的选择。值得注意的是，当巴巴罗萨在1156年确认其作为罗滕堡的腓特烈的监护人与维尔茨堡签订协议时，他没有称呼他为“dilectus（即beloved，亲爱的）”，但他一向都会在这种场合这样称呼自己的亲属们。在随后的几年里，这对堂兄弟之间的关系依然微妙且捉摸不定，有时甚至还挺紧张。
